<歷史> 台灣高雄美麗島暴力事件

美麗島事件

美麗島事件（或稱高雄事件，當時中國國民黨主政的蔣經國政府稱此為「高雄暴力事件叛亂案」）是1979年12月10日國際人權日時發生於台灣高雄市的一場重大衝突事件。以美麗島雜誌社成員為核心的黨外運動人士，於12月10日組織群眾進行遊行及演講，訴求民主與自由，終結黨禁和戒嚴。期間有一些理小平頭配戴青天白日徽章的二十餘歲不明人士混入群眾中朝演講者投擲雞蛋進行挑釁。外圍的防暴隊則將群眾完全包圍住，並往裏面釋放催淚彈，以及照射強力探照燈激化民眾，並逐步縮小包圍圈，終至引爆警民衝突。事件後，臺灣警備總司令部大舉逮捕黨外人士，並進行軍事審判，為台灣自二二八事件後規模最大的一場警民衝突事件。

美麗島事件發生後，許多重要黨外人士遭到逮捕與審判，甚至一度以叛亂罪判死，史稱「美麗島大審」。最後在美國國會議員及國際人權組織的關切、各國媒體來台採訪，以及各界的壓力下，除總指揮施明德判無期徒刑外，其餘皆以有期徒刑論處。

此事件對台灣往後的政局發展有着重要影響，台灣民眾於美麗島事件後開始關心台灣政治。之後又陸續發生林宅血案（1980）、陳文成命案（1981）、劉江南命案（1984）撼動國際社會，使國民黨政府不斷遭受國際輿論的壓力以及黨外勢力的挑戰，國民黨只好漸漸不再稱呼黨外人士為野心陰謀份子，並逐漸放棄一黨專政的路線以應時勢，乃至於解除持續38年的臺灣省戒嚴令、開放黨禁、報禁。伴隨着國民黨政府的路線轉向，台灣主體意識日益確立，在教育、文化、社會意識等方面都有重大轉變。

美麗島事件的八位受刑人中，除林弘宣之外，其他的七位受刑者在出獄後都曾擔任民主進步黨主席或者代理主席。呂秀蓮為中華民國前副總統，陳菊為高雄市前市長以及總統府秘書長，姚嘉文為考試院前院長，施明德為百萬人民倒扁運動指揮部前總指揮，張俊宏為海峽交流基金會前副董事長，林弘宣曾任陳水扁政府的國策顧問。

影響

美麗島事件是台灣社會從封閉走向開放的一次歷史事件，此事使得台灣社會在政治、文化上都產生劇烈影響。

首先在政治上的改變最為明顯，政治上美麗島案的被害人（例：施明德、林義雄、黃信介、許信良、呂秀蓮、陳菊、張俊宏、姚嘉文...），包括他們的辯論律師（例：謝長廷、陳水扁、張俊雄、蘇貞昌、尤清...）後來都成為民主進步黨的核心成員（有些後來因路線爭議而退黨），並在此後至今一直影響台灣政治。在尚未開放黨禁的1980年代，美麗島案讓黨外人士更加團結和奮力去爭取民主自由，在之後的選舉逐漸獲得更多台灣人民的支持。

社運人士林義雄被審當日，除咗個大女之外全屋死哂